\section{Anforderungsanalyse}\label{sec_anfanalyse}
Feste, stabile Anforderungen, ihre Vollständigkeit und Richtigkeit sind die wichtigste Voraussetzung für eine erfolgreiche Umsetzung jedes Softwareprojekts. Schäfer führt in \cite{SWEA2013}   diese Fakten zu den Anforderungen an:
\begin{itemize}
	\item[\textbf{1.}] Eine der häufigsten Ursachen für außer Kontrolle geratene Projekte sind instabile Anforderungen.
	\item[\textbf{2.}] Anforderungsfehler sind umso teurer zu beheben, je später die Projektphase.
	\item[\textbf{3.}] Fehlende Anforderungen sind am schwersten zu korrigieren.
\end{itemize}
Anschließend gibt Schäfer folgende Fakten zu Analyse und Design in\cite{SWEA2013}  an:
\begin{itemize}
	\item[\textbf{1.}] Analyse ist schwer.
	\item[\textbf{2.}] Der Übergang zum Design geschieht oft zu früh.
	\item[\textbf{3.}] Es gibt fast nie das einzig richtige Design.
\end{itemize}

\subsection{Anforderungen}\label{subsec_anf}
Die eigentliche Anforderungsanalyse wird mit dem Anspruch durchgeführt, die genannten Fehler und Probleme aus dem \autoref{sec_anfanalyse} zu vermeiden. Das bestehende, funktionierende System dient als Vorlage für die Migration und zum Vergleich des Verhaltens danach. Die Ermittlung, Erfassung (Gathering) der Anforderungen wird erleichtert, es kann dafür das bestehende System untersucht und die Funktionalität samt Eigenschaften übernommen werden. Dadurch wird die Erfassung bzw. Konstruktion der Anforderungen (Requirements Engineering), laut Schäfer \cite{SWEA2013} in vielerlei Hinsicht der schwierigste (aufwändigste) und am meisten unterschätzte Teil der Software Engineering, wesentlich einfacher. Der zeitaufwändige, iterative und explorative Prozess, um die Anforderungen zu ermitteln, fällt weg. Das formale Requirements Engineering ist trotzdem unabdingbar, weil es aus den folgenden, wieder von Schäfer \cite{SWEA2013} aufgeführten Gründen wichtig ist:
\begin{itemize}
	\item Die Anforderungen sind die Grundlage für alle nachgelagerten Aktivitäten.
	\item Die Anforderungen müssen korrekt und vollständig sein, um das richtige Produkt zu bauen.
	\item Fehler in den Anforderungen sind kostspielig.
	\item Das Entwicklungsteam kommuniziert mit dem Kunden über Anforderungen.
	\item Oft ist dies die einzige Kommunikation.
	\item Die Anforderungen werden zur Grundlage einer vertraglichen Vereinbarung!
\end{itemize}

\subsubsection{Eine neue RiM LuP Umgebung}
\paragraph{Ein Anwendungsfall} ''RiM LuP Testumgebung in OpenShift'' wurde schon Ende 2018 in Form einer Story ins cOps Team Backlog aufgenommen. In der Beschreibung der ursprünglichen Story ist festgehalten:
\begin{quote}
	\glqq
	Als Tester benötige ich eine RiM LuP Umgebung in OpenShift. An diese soll ein Lastgenerator und ein Backend-Mock (BCM, KRWD, PlanET, EDITH, IRE) angebunden werden. Letztere müssen so eingerichtet werden, dass sie die eigentliche LuP-Umgebung nicht beeinflussen.\grqq \cite{rimjiraCOPS-593}
\end{quote}%
%
Dies ist die einzige Information, die die Anforderungen betrifft. Mit so wenig an Informationen können auch äußerst agile Teams wenig sinnvoll anfangen. Es schließt sich daher die Frage an, ob die Anforderungen vollständig und korrekt sind.

\subsection{Prüfung der Anforderungen}\label{ReqCheck}
\paragraph{Prüfung von \textit{Vollständigkeit und Korrektheit}} entlarvt, dass die User Story die Regel für \textit{Vollständigkeit} verletzt: es wird \textit{eine RiM LuP Umgebung, ein Lastgenerator und ein Backend-Mock} erwähnt, ohne dass etwas dazu geschrieben wird, \textbf{was} sie umsetzen sollen (welche Funktionalität). Es wird stattdessen eingeschränkt, \textbf{wie} es getan werden soll: \textit{in OpenShift, mit Anbindung an Lastgenerator und Backend-Mock, ohne Beeinflussung der LuP-Umgebung} (Einschränkungen, Vorgaben). Es ist zwar eine gute Grundlage für einige \textit{nicht funktionale} Anforderungen, aber eine Basis für \textit{funktionale} Anforderungen fehlt völlig. 

An diesem Beispiel kann die Wichtigkeit der Kommunikation mit dem Kunden gut demonstriert werden: \textit{es wird angenommen} (siehe \autoref{sec_constraints}), dass die Funktionalität die gleiche bleibt, wie bei der alten RiM LuP Umgebung. Einschränkungen und Annahmen werden näher im \autoref{sec_constraints} betrachtet. Dennoch sollten die Anforderungen immer explizit, präzise, eindeutig und vollständig festgelegt sein, um eine reibungslose, fristgerechte und kostengünstige Umsetzung zu ermöglichen (siehe letzten Punkt in \autoref{subsec_anf}).

\textbf{Was} soll die neue RiM LuP Umgebung tun? Welche Fuktionalität wird gebraucht? Die Vorlage wird, unter der Annahme, dass es sich um sogenannte ''Lift und Shift'', eine Eins zu Eins Migration handelt, untersucht und die \textit{funktionalen} Anforderungen erfasst:
\begin{itemize}
	\item eine definierte Last muss erzeugt werden können -  gewünschte Anzahl der Anfragen (Requests) mit Parametern ans Testobjekt (Target),
	\item eine Auswertung muss ermöglicht werden - anhand Antworten, Fehlerquote u.a. Ergebnisse des Lasttests,
	\item ein Backend-Mock muss erzeugt werden - als Ersatz für die aufgelisteten Backend Services,
	\item eine Anbindung beider Komponenten ans Testobjekt muss erstellt werden - auch nach der Migration handelt es sich um eine vernetzte Infrastruktur.
\end{itemize}
 
Der zweite Aspekt - die \textit{{Korrektheit}} der Anforderungen wird hier im Rahmen der Anforderungsanalyse nicht überprüft. Weil es sich um eine prototypische Umsetzung handelt, werden die Vorgaben und Anforderungen noch im Verlauf der Konzeption hinterfragt.

\subsubsection{Migration, Abschaffung RZ}
Der Zeitplan für die Räumung des Rechenzentrums wurde schon früher in \autoref{fig_RZräumung} vorgestellt. Indem die Infrastruktur des RiM LuP noch komplett im RZ angesiedelt ist, steht sie vor der Migration. cOps Team betreut bereits zwei Projekte in OpenShift und im Einklang mit damals noch gültigen Architekturvorgaben wurde die Wahl der Ziel Cloud auf Kubernetes / OpenShift gesetzt. Die Vorgabe dazu, wie angegeben, ist in der Story festgehalten. Somit können zwei \textit{nicht funktionale} Anforderungen erfasst werden: 
  \begin{itemize}
  	\item die Komponenten müssen in OpenShift bereitgestellt werden - eine RiM LuP Umgebung, ein Lastgenerator und ein Backend-Mock,
  	\item Lastgenerator und Mock müssen so eingerichtet sein, dass sie von der RiM LuP Umgebung getrennt sind und sie nicht beeinflussen
  \end{itemize}
\subsubsection{Robustheit, geteilte Ressourcen}
Die RiM LuP Infrastruktur stellt einen Lasttest dar, welcher bekannterweise unter mangelhafter Robustheit leidet. 
Mit der Ausnahme des RiM-AU Brokers (Testobjekt), sind es keine dedizierten Ressourcen, was dem Lasttest an Rechenkapazität zur Verfügung gestellt wird. Die TU1 bis TU3 Umgebungen dienen hauptsächlich dem E2ETest Team und den Testern bei ihrer täglichen Arbeit und werden mit dem RiM LUP lediglich geteilt. Trotz der Verwendung von mehreren Servern, aufgrund der festen Größe darunterliegender virtuellen Maschinen (VMs), kommt es vor, dass Arbeitsspeicherfehler die Lasterzeugung oder Mocks stören. Entweder kann die vorgesehene Last nicht im vollen Umfang erzeugt werden, oder ein Ausfall eines Mocks verfälscht die Testergebnisse. Der Lastetest wird dadurch ungültig und muss wiederholt werden. Bei einer näheren Untersuchung sind die zugrundeliegenden Ursachen erkennbar:
\begin{itemize}
	\item ein JMeter Lastgenerator belastet den Server TU1 indem er Last generiert und gleichzeitig muss durch den dort aufgesetzten JBOSS und darin laufenden Java Mocks die eingehende Last bewältigt werden,
	\item ein JMeter Lastgenerator belastet den Server TU3 indem er ebenfalls Last generiert und gleichzeitig muss durch die darin laufenden SoapUI Mock Services die eingehende Last bewältigt werden,
	\item auf beiden Servern laufen auch noch andere Programme, z.B. vollständige RiM Broker Umgebungen,
	\item die Server sind für die Menge an Aufgaben ungenügend dimensioniert, werden überlastet oder Arbeitsspeicher Fehler passieren,
	\item die Server sind nicht skalierbar.
\end{itemize}

Diese Umstände verlangen nach ständiger Überwachung des Verlaufs jedes Lasttests. Der Tester führt ein Monitoring im JMeter Klient (Controller) ohne Unterbrechung durch und wertet dabei kontinuierlich die Fehlerquote aus. Aufgrund seiner Erfahrung kann er ein Problem mit den eigentlichen LuP Komponenten frühzeitig erkennen. Im Fall eines Fehlers wird der Testlauf abgebrochen und die Umgebungen für den verteilten Lasttest ggf. bereinigt. Nach neuer Vorbereitung (es sind stets drei getrennte Umgebungen notwendig) wird schließlich wiederholt getestet. Ein Nebeneffekt der Instabilität ist die fehlende Automatisierung des Last- und Performanz-Testens im RiM Projekt. Somit entstehen erhebliche Mehrkosten durch den Zeit- und Personalaufwand. 

Der RiM LuP könnte aus Kostengründen auf diese Art und Weise eingerichtet worden sein. Fakt ist, dass die Hosts für den LuP nur gelegentlich gebraucht werden, aber dedizierte Server hätten hohe laufende Kosten verursacht. Ein weiterer Faktor ist die fehlende Skalierbarkeit der Server im Rechenzentrum. Jede Änderung der Infrastruktur oder Konfiguration, welche im Rechenzentrum bereitgestellt werden soll, wird über aufwändige Prozesse, z.B. sogenannten ''Change-Management'' oder den (Kosten-)Genehmigungsprozess abgewickelt. Die Umsetzung erfolgt dann quer durch die Zuständigkeiten von verschiedenen Teams. Diese ''High Ceremony'' Unternehmenskultur ist im starken Kontrast zum DevOps Modell, eins der Ziele der Transformation, mit den ''Low Ceremony'' Ende-zum-Ende Prozessen und dem ''You build it, you run it'' Ansatz. Die Summe der Faktoren resultiert in eine mangelhafte Robustheit und nicht vorhandene Flexibilität.

Anhand dieses Bildes wird nächste \textit{nicht funktionale} Anforderung erfasst:
\begin{itemize}
	\item die Infrastruktur soll robuster werden - bei ausreichender, vordefinierter Lastgenerierung soll die Zuverlässigkeit der Komponenten verbessert und die Testläufe stabiler werden.
\end{itemize}
Hierfür könnte die Trennung aller Komponenten voneinander, nicht nur von der RiM LuP Umgebung, wie aus der Story Beschreibung hervorgeht, bestimmt sinnvoll sein.

\subsubsection{Konfigurationsmanagement und Automatisierung}
Bei den Servern TU1 bis TU3 handelt es sich um geteilte Ressourcen, auf denen die Mock Services  mit den Lastgeneratoren oder auch anderen Anwendungen installiert sind. Die Bereitstellung, das Starten der Software oder das Konfigurieren und Warten sind nicht automatisiert. Der Anwender bzw. Tester muss sich nacheinander an mehreren Servern anmelden und im Terminal arbeiten. 
Weil eine manuelle Eingabe involviert ist, sind die Vorbereitungen und Wartung natürlich zeitaufwändig und fehleranfällig. Von einem ''Configuration Drift'' Risiko, dass durchs Addieren kleiner ad-hoc Änderungen über die Zeit die Konfiguration des Systems langsam aber sicher in einen undokumentierten, nicht mehr wartbaren Zustand geschoben wird, wie es von Pupet \cite{pupet}, Morris \cite{morris2011}, Fowler \cite{fowler2016} und anderen bezeichnet wird, ganz zu schweigen. Außerdem ist die vorhandene Dokumentation - welche alle Aspekte der Arbeit mit jeweiligem System, von der Entwicklung über die Bereitstellung, Konfiguration und Wartung bis zur Anwendung betrifft - veraltet. Quellcode Management System (engl. Source Code Management - SCM) wird an einigen Stellen umgegangen und die effektive Versionierung wird dadurch ausgehebelt. Es ist ersichtlich, dass der RiM LuP nicht mehr zeitgemäß und nachhaltig ist.

Dementsprechend werden die letzten \textit{nicht funktionalen} Anforderungen festgelegt
\begin{itemize}
	\item eine automatisierte Bereitstellung der Infrastuktur auf Anfrage (on-demand) soll implementiert werden,
	\item ein maschinelles Konfigurationsmanagement mit Versionierung sollte eingeführt werden, damit zu jedem Zeitpunkt eine nachvollziehbare und im SCM abgelegte Konfiguration durch den Einsatz von Konfigurationsmanagement Tools vorliegt.
\end{itemize}
Eine vollständige Umsetzung dieser letzten Anforderungen würde mit Sicherheit den Rahmen dieser Arbeit sprengen, deswegen werden sie nicht in vollem Umfang berücksichtigt.